【畢業即失業了】中國今年874萬大學畢業生面臨就業難題

疫情勢將推高失業率中國874萬大學生面臨就業難題
2020-03-06 RFA

疫情尚未結束，經濟的難題已經出現。所謂“金三銀四”，是指在春節之後各大企業開始大規模招聘，這是一年中企業招聘應屆畢業生最多的時候，然而今時不同往日，中國教育部高校學生司司長王輝12日在北京表示，2020年中國普通高校畢業生874萬，同比增加40萬人。然而，就業崗位卻大大減少。
BOSS直聘在法定的複工時間10天之後，發布了《2020年春節後10天人才趨勢觀察》，應屆生新增崗位規模同比降幅49%，作為應屆生崗位的創造主體的小微企業（100人以下）應屆生需求同比降幅達到60%。
另一個求職網站，拉勾網也發布了報告，在接受采訪的2000人中，90%的人表示求職遇阻，60%的人在離職狀態。“就業形勢本來就不好，找工作本來就難，疫情下來就更不容易了。”“因為疫情，工作也不好找了，投了簡歷全石沉大海。”在社交網絡上，很多人發出類似的感慨。
根據《每日人物》報導，2020年學校延遲開學，任何人不准提前返校，具體開學時間等候通知，各類高校畢業生的現場招聘會也被要求暫停，學生們只能在線聯繫企業，然而他們都發現，自己的選擇十分有限。根據Boss直聘的報告，廣告/傳媒、汽車行業的應屆生需求跌幅超過65%，而以往備受關注的高薪行業——互聯網、金融、房地產、專業服務和消費品等，應屆生崗位平均降幅達到35.7%。
崗位縮水的背後，是無數在生存線上徘徊的中小企業。老牌線下IT培訓機構兄弟宣布破產清算，北京知名KTV品牌“K歌之王”持續閉店，與全體200多名員工解除勞動合同；復工第一天，尚有10億現金，著名公關公司新潮傳媒宣布減員500人；3月初，旅行服務公司百程旅行網破產清算，全部產品同一天下架。
某一線城市國企HR在知乎上分享自己的招聘見聞，“2020年校招競爭異常激烈，線上線下總計收到8400多份簡歷，招錄比例是1:210，某些崗位競爭甚至比公務員還激烈。”一位500強企業HR在知乎分享道，“受疫情影響，我司除了少數緊缺崗位外，大部分崗位的招聘工作已經暫停。”還有網友分享自己的遭遇，“公司10月到武漢開城，經過差不多4個月的招兵買馬和培訓，準備年後大干一場，結果現在差不多都要撤了，僅剩下3個業務人員。”
作為對危機的相應，國企、政府的招聘將進一步擴張。今年二月，統籌推進新冠肺炎疫情防控和經濟社會發展工作部署會上，提出“政府部門公務員招聘和國有企業招聘適當增加規模”。